<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>News on Team Enu</title>
    <link>http://localhost:8080/news/</link>
    <description>Recent content in News on Team Enu</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language><atom:link href="http://localhost:8080/news/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>DEF CON CTF 2022 予選参加レポート(サンプル)</title>
      <link>http://localhost:8080/news/2022060801/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:8080/news/2022060801/</guid>
      <description>はじめに エヌ・エフ・ラボラトリーズ入社1年目の市岡です。
この度、DEF CON CTF 2022の予選に「Team Enu(※)」として参加してきました。 ※NTTグループ有志によるCTFチーム
参加メンバーと事務局の総勢33名でチームを結成し、48時間に及ぶ戦いに挑みました。 私は事務局として参加者をサポートする傍ら、問題にもチャレンジしておりました。
結果は、決勝進出には至らなかったものの世界の強豪477チームがひしめくなか28位の成績をおさめる事ができました。
問題の難易度が非常に高く、私はポイントを取ることができませんでしたが、先輩社員等の技術力の高さを感じ、自己研鑽活動を頑張りたいと強く思いました。
本記事は、「Team Enu」のDEF CON CTF 2022予選参加を主に事務局の視点からまとめた参加レポートです。
グループ会社と当社の有志メンバーによる Team Enu が #defcon30 #CTF quals に参加し、世界の競合がひしめくなか28位でした。
非常に難しい問題に挑戦したメンバーのみなさんお疲れさまでした！
チーム史上最高順位更新です。決勝進出の壁は厚いですが、当社はCTFへの挑戦を今後もサポートし続けます pic.twitter.com/JqSSOOYMsw
&amp;mdash; 株式会社エヌ・エフ・ラボラトリーズ (@NFLaboratories) May 30, 2022 DEF CON CTFの予選とは DEF CON CTFは毎年夏に開催されるセキュリティコンテストです。DEF CON CTFに参加するためには、DEF CON CTFの予選で上位になる必要があります。DEF CON CTFは世界最難関のCTFと言われており、予選通過だけでもかなりハードルが高いです。
CTFはセキュリティ技術を競うゲーム形式の競技会であり、世界中で行われています。今年のDEF CON CTF予選はJeopardy形式で出題されました。
競技時間は48時間あります。 競技開始時はほとんどの問題がロックされています。どこかのチームが指定された問題を解くと、新しい問題がアンロックされ、解けるようになります。 競技では、解いた問題ごとの得点の合計値を競います。問題ごとの得点は解いたチーム数に応じて低くなってしまいます。
高い得点を取るには他のチームが解けない問題を解く必要があります。高い得点ほしさに難しい問題に取り組むか、多くのチームが解けている問題に取り組むかの判断の難しさがあります。
下の画像は競技開始時の問題一覧の画面です。燃え盛っている問題をどこかのチームが解くと、新しい問題がアンロックされます。 準備 「Team Enu」では、チームとしてCTFで戦う会場と環境を用意しています。 会場を用意するのは、感染症の関係で会場を用意するのは3年ぶりだったそうです。 今年はNFLabs.の本社（シーバンス）に会場と環境を用意しました！
競技に参加する方々にとって、最高の環境を用意したいという気持ちを持って、会場と環境の準備を進めました。
参加される方に希望を伺ったり、会場のレイアウトを話し合ったりしていました。 また、しおりも作成し、会場への道順や準備物などを記載しました。 学生時代の合宿を思い出しました！
準備での主な工夫 「集中できるけど、みんなでイベントに参加している雰囲気をオンライン・現地の双方に味わってもらえる」ことを目標に主に以下の３つの工夫を行いました。
oViceでライブ配信 oViceというバーチャル空間を提供するサービスで、会場の様子を流すことで、オンラインの人とつなぎました。 オンライン参加の方から会場の様子を見ながら、問題に取り組んだとの声もありました。 机の配置を集中できるけど、みんながいる感じにする 机の向きを交互にしました。これにより、他の方は見えるけど、目は合わないという絶妙な感じになり、集中できるけど、みんながいる感じになっていました。 イベント感（スコアボード） 当日は問題一覧の画面をスクリーンに投影していました。これによって、（上位に食い込めば）順位が分かったり、解けている問題と解けていない問題が見えたりします。現地開催でイベントやるときは、スクリーンに点数や順位が出ている場合が多いと思うので、イベントの臨場感を出すのに大きく貢献していたと考えています。 また、安心して競技に集中できるように、入室時の検温、換気、共用部のアルコール除菌等の感染症対策も実施しました。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
